反送中抗爭 - 始於連登, 毀於連登?

反送中抗爭係始於連登和telegram, 希望唔會毀於連登和telegram.....

當年阿拉伯之春正是始於facebook, 毀於facebook. 希望反送中抗爭唔會係咁. (對唔住, 標題比較標題立異, 但希望大家可在形勢較好時, 一齊吸取前人既失敗經驗 )

後悔用臉書發起「阿拉伯之春」？埃及革命推手：社群媒體讓世界更聳動、更一面倒...
2016.03.08

「我曾說過，想要解放社會的話，你需要的，其實只是網路。」戈寧說道，「我錯了。」

戈寧（Wael Ghonim）是Google中東及北非地區行銷經理，更是阿拉伯之春的重要推手。在2011年底，他甚至被美國《時代》雜誌評選為「全球最有影響力的100人」之一。

在2011年埃及反政府示威時，他認為網路可以改變世界；然而，經過幾年的沉潛，戈寧有了不一樣的想法。也因此，在2015年底，戈寧在TED演講中，跟大家分享了他的反思與改變。

社群媒體將我們團結在一起，也將我們撕裂

「我在2011年時，匿名建立了一個臉書專頁。後來，這個專頁引發了埃及革命。」戈寧說道，「然而，阿拉伯之春展示了社群媒體的巨大潛力，也同時暴露了它最大缺點：這個讓我們團結在一起，推翻獨裁者的工具，最終也將我們撕裂。」

後革命時代的事件，就像胸口挨的重拳

他回憶道：「2011年，穆巴拉克被迫下台時，是我人生中最激動的時刻。那是懷抱偉大希望的時刻。在革命時的18天裏，埃及人活在烏托邦中，我們有同樣的信仰，相信大家可以求同存異地生活在一起。我們相信，穆巴拉克之後的埃及，將是和平包容的國度。」

「但不幸的是，後革命時代的事件，就像胸口挨的重拳。」戈寧說道，「歡快逐漸消失，我們未能成功達成共識，政治鬥爭也越演越烈。而社群媒體做的，卻只是放大言論、傳播錯誤的信息、重覆高喊口號，並散播仇恨言論。在這種情況下，軍隊支持者和伊斯蘭教主義者越來越兩極化，讓立場較為中立的人感到無助：兩個集團都希望你站在他們一邊，你不是夥伴，就是敵人。」

社群媒體塑造了「放大人性」的環境

「最後，在2013年7月3日，在連續三天的公眾抗議後，軍隊把埃及歷史上第一個民主選舉產生的總統趕下台。」戈寧說道，「那天我做出了一個艱難的決定：我決定沈默，完全沈默。那是挫敗的時刻，我沈默了兩年多，反思過去發生的一切，想要理解為什麽那一切會發生。」

「我後來發現，兩極化的演變，其實是人性使然。然而，社群媒體卻塑造一個容易讓我們產生這些行為的環境，並放大它的影響。無論是引起鬥爭、或是忽略你討厭的人，都是人類天生的衝動。然而，在科技的幫助下，你只需要按一下滑鼠，就可以完成。」戈寧解釋道。

現今的社群媒體，其實是利於傳播而非參與

從這個角度來觀察，戈寧發現，今天的社交媒體面對5個嚴峻的挑戰：

「首先，我們不知道如何應對謠言。那些謠言表現了人們的偏見，並被相信和散播。」

「其次，我們創造了自己的同溫層。我們往往只和觀點相同的人溝通，在社群媒體的協助下，我們取消關注或屏蔽意見不同的人們。」

「第三，線上討論會很快激起人們的憤怒。這讓我們忘了，螢幕後面的，是活生生的人，而不是阿凡達。」

「第四，由於社交媒體快速、簡短的特性，我們很快就跳到了結論。在此情況下，很難表達出複雜、犀利的觀點。」

「最後，也是我認為最重要的一點，在於社群媒體的特性。」戈寧說道，「我們的社群媒體被設計為利於傳播而非參與，利於張貼而不是溝通，利於淺薄的觀點而非深度的討論。就好像我們認為，自己是來這裏說教而非對話。」

科技應該要成為解決方法，而不是麻煩的一部分

「我目睹這些問題如何影響了埃及這個分化的社會，但是，這些問題不只存在於埃及。事實上，兩極化在全世界，都是不斷加劇的。」戈寧說道，「科技應該要成為解決方法，而不是麻煩的一部分。」

「我們應該要思考，如何設計出一種社群媒體，來推動禮貌和體貼。」戈寧說道，「我知道如果我寫一個更聳動、一邊倒的文章，會有更多人關注。但是，如果我在意的是質量呢？」戈寧問道。

「為什麽不能創造更大的動機讓人們參與對話，而非一直宣傳觀點？如果社群媒體，可以顯示有多少人因一篇文章而改變他們的觀點，我可能會寫得更認真、更仔細，試圖讓自己更有說服力，而不是從我意見相同的人那裏獲『讚』，因為我只是在確認他們的偏見。」

想要解放社會，第一步，就是解放網路

「作為網路的信徒，我和一些朋友合作，試圖尋找答案和探索多種可能性。」戈寧說道。「我們第一個開發的產品，是一個談話性媒體平台。我們舉辦對談活動，來促進相互理解、希望改變看法。我們談話的內容都是一些高度爭議性的問題，比如說種族、限制槍支、難民問題、伊斯蘭和恐怖主義之間的關係等等，這些都是重要的對話。」

「今天，世界上有1/3的人擁有網路。但是網路的某一部分，被人性中不那麽高尚的一面俘虜了。」戈寧說道。「因此，五年前，我說，『想要解放社會的話，你需要的，其實只是網路。』今天，我相信，『想要解放社會的話，我們首先要做的，就是解放網路。』」

撰稿：郭慧

大家小心

推推

「首先，我們不知道如何應對謠言。那些謠言表現了人們的偏見，並被相信和散播。」

真。我哋要冷靜同理性，唔好被人誤導帶風向

要有深度就先要多閱讀和思考, 但現在資訊爆炸的社會, 只係要處理接收到個D資訊已經用左好多時間 好多人見到文長D就TLDR

推

記取前人的教訓

叫佢試下用網絡黎國際登報先講啦根本係人民質素問題

抗爭者注意 連登係個陷阱

push

所以要fact check

呢個真係值得一睇

「歡快逐漸消失，我們未能成功達成共識，政治鬥爭也越演越烈。而社群媒體做的，卻只是放大言論、傳播錯誤的信息、重覆高喊口號，並散播仇恨言論。在這種情況下，軍隊支持者和伊斯蘭教主義者越來越兩極化，讓立場較為中立的人感到無助：兩個集團都希望你站在他們一邊，你不是夥伴，就是敵人。」

已經開始出現了，不要重蹈覆轍。

pish

小心

其實同溫層的理論都講左好耐, 社會上應該真係有好多唔認同我地嘅人, 只係我地冇辦法聽得到

文中提及的平台可以係邊度搵到??

或者，有無類似的平台可以比我地上?

呢排上連登應付一大堆假PO真係有D力不從心。

而且我愈黎愈唔想回PO，因為回PO的用途唔大...出一個新PO，寫個夠吸晴的標題真係多人睇過好好寫野回文

有一點好重要，就係網絡令人忽略現實溝通嘅重要性。

一個提案放喺連登，大家buy就正評，唔buy就負評，然後大家根據風向行事。哩種跟大隊、跟風模式，無錯執行力好高，但係好容易形成一時一面倒嘅輿論，令人會諗有啲咩計劃/post會多人正評，塘水滾塘魚。群眾有大智慧大力量，但講到策略群眾就唔一定可靠。

網絡力量令人沉迷，以為去到現實都有相同嘅傳播威力。大家落過區都知，現實中同啲市民溝通幾咁唔同，唔可以成日assume街外人都有連登仔嘅悟力同轉數。

網絡係極佳嘅傳播媒介，可以好快煽動到人去行動，但唔一定係最好嘅討論媒介。嚟緊要做嘅嘢，係嘗試將網絡上人人平等哩種概念，放落現實嘅交流裏面，令到我哋哩代人唔會變成啲廢老咁，睇唔起其他人嘅出身背景年紀。

真係值得一睇同反思

VR chat couls help

班垃圾連登仔成日屌人帶風向 話人2毛5毛
而欠缺理性既討論
當連登最後剩低一個風向時 連登就會步向滅亡

唔係要離開中間派，而係要感化佢哋
冇人撐既正義只係另一種離地

posj

Push

一定要落場親身參與

diu, 睇晒全篇文, 一直期待緊佢講吓應該點樣解決, 最後剩係見到佢拋咗一句 "要解放社會的話，我們首先要做的，就是解放網路"
點樣解放網絡呀, 可唔可以具體少少講呀大佬

唔好咁易比人帶風向，大家拎返個腦出黎
thx

推一推

同溫層問題好嚴重
一黎就叫人玩單機屌人老母
一係意見相左就係三毛係鬼

我諗到嘅係
大家一方面唔好怕講自己觀點
要打破同溫層
起碼要多啲非同溫聲音
唔好為呃關注呃正評出post

另一方面
大家又唔好一有唔認同又屌左先
屈9人帶風向
分化

根本冇人分化到
即使嗰個係藍絲，人地有道理過你就分化
因為怕被分化，道理都唔聽，活喺自己世界
咁食得屎